\que{Локальные  векторные базисы, метрические матрицы, преобразования  координат.}
\paragraph{ Координаты и локальные векторы базиса. Локальные векторные базисы, метрические матрицы, преобразования координат.}
Введем в трехмерном пространстве прямоугольную декартову систему координат $x^i, і= 1, 2, 3$ с началом в точке 0, тогда каждой точке пространства $М$ будет взаимооднозначно соответствовать радиус-вектор $х$ с началом в точке $O$ и концом в точке $М$. Выберем такой ортонормированный базис $\bar{\textbf{e}}_i$, укоторого линии действия векторов совпадают с осями $Ox^i$, а начало -- с точкой $О$ декартовой системы координат. Такой базис будем называть декартовым. Радиус-вектор $x$ всегда можно разложить по базису $\bar{\textbf{e}}_i$:

\begin{equation}
\label{eq:11}
    \textbf{x} = x^i\bar{\textbf{e}}_i
\end{equation}
где $x^i$ - координаты точки $М$ в декартовой системе координат. Трехмерное пространство, в котором существует единая для всех точек прямоугольная декартова система координат, называют трехмерным евклидовым.
Введем криволинейные координаты $X^i$, которые связаны с $x^i$ функциями вида:
\begin{equation}
\label{eq:12}
    \textbf{x} = \textbf{x}(X^j)
\end{equation}
Тогда радиус-вектор точки $М$ может быть представлен как функция координат 
$X^j$:
\begin{equation}
\label{eq:13}
    x^i = x^i(X^j)
\end{equation}
Будем далее предполагать, что функции $x^i$ непрерывно дифференцируемы и взаимнооднозначны, тогда их можно обратить:
\begin{equation}
\label{eq:14}
    X^j = X^j(x_i)
\end{equation}
Ввиду дифференцируемости функций $\textbf{x}$ можно ввести производные:

\begin{equation}
\label{eq:15}
    \textbf{R}_j = \partial\textbf{x}/\partial X^j
\end{equation}
которые образуют векторы, назваемые локальными векторами базиса. Эти векторы в $\textbf{R}_j$ образуют \textit{локальные вектора базиса}, они направлены по касательным к координатнымлиниям $X_j=const$ вточке $М$.
Вотличие от $\bar{\textbf{e}}_i$, векторы базиса $\textbf{R}_j$  меняются при переходе от одной точки $М$ к другой $М'$.
Заметим, что хотя формально $\bar{\textbf{e}}_i$, и $\textbf{R}_j$ определялись вразных точках, их можно привести к одной точке, так как векторы $\bar{\textbf{e}}_i$, являются свободными.


\paragraph {Якобиевы матрицы}
Можно связать векторы базисов $\bar{\textbf{e}}_i$, и $\textbf{R}_j$  Из \eqref{eq:11}  и \eqref{eq:15} находим выражение:
\begin{equation}
\label{eq:16}
    \textbf{R}_j = \frac{\partial\textbf{x}}{\partial X^j} = \frac{\partial x^i}{\partial X^j} \bar{\textbf{e}}_i = Q^i_j \bar{\textbf{e}}_i
\end{equation}
где введен объект $\bar{Q}^j_i$ с двумя индексами
\begin{equation}\label{jacobi-matrix}
    \bar{Q}^j_i= \frac{\partial x^j}{\partial X^i}
\end{equation}
Такие объекты всегда можно записать в виде матрицы. Матрицу \eqref{jacobi-matrix} называют матрицей преобразования или якобиевой матрицей.

В силу взамной однозначности функций \eqref{eq:14}, в любой точке $X^i$ детерминант якобиевой матрицы всегда отличен от нуля.

Обратную матрицу будем также иногда обозначать как 
\begin{equation}
\label{eq:19}
    \bar{P}^i_j\bar{Q}^j_k = \bar{Q}^j_i\bar{P}^j_k  = \delta^i_k
\end{equation}
где $\delta^i_k$ смешанный символ Кронекера
\begin{equation}
\label{eq:110}
    \delta^i_k = \begin{cases}
    1, i = k\\
    0, i \ne k
    \end{cases}
\end{equation}
Также обозначают
\begin{equation}
    \bar{P}^i_j= (\bar{Q^{-1}})^i_j   = (\bar{Q}^i_j)^{-1} 
\end{equation}
Введем также ковариантный символ Кронекера $\delta_{ik}$  и контравариантный символ Кронекера $\delta^{ik}$ , значения которых совладают с $\delta^i_k$ :
\begin{equation}
\label{eq:110}
	\textbf{????}
\end{equation}

Для якобиевой матрицы $\bar{Q}^j_i$ обратная акобиева матрица имеет вид:
\begin{equation}
\label{eq:111}
    \bar{P}^j_i= \frac{\partial X^j}{\partial x^i}
\end{equation}
Спомощью $\bar{P}^j_i$, можно выразить векторы декартова базиса $e_k$ через $\textbf{R}_i$ . Домножая (1.6) на $\bar{P}^i_k$, получаем
\begin{equation}
\label{eq:112}
    e_k = \bar{P}^i_k \textbf{R}_i
\end{equation}
\paragraph{Метрические матрицы}
В силу ортонормированности векторов е;, их скалярное произведе- ние можно записать с помощью символов Кронекера:
\begin{equation}
\label{eq:113}
    \bar{\textbf{e}}_k \cdot \bar{\textbf{e}}_j = \delta_{kj}
\end{equation}
Тогда скалярное произведение векторов $\textbf{R}_i, \textbf{R}_j$ с помощью уравнений \eqref{eq:16} и \eqref{eq:113}  можно представить в виде:
\begin{equation}
\label{eq:114}
    \textbf{R}_i\cdot \textbf{R}_j = 
    \bar{Q}^k_i \bar{Q}^l_j \bar{\textbf{e}}_k \bar{\textbf{e}}_l =
    \bar{Q}^k_i \bar{Q}^l_j \delta_{kl} =
    g_{ij}
\end{equation}
 Матрица $g_{ij}$, введенная по формуле \eqref{eq:114}, называется
метрической или фундаментальной.

Определитель метрической матрицы обозначим следующим образом:
\begin{equation}
\label{eq:115}
    g = \det(g_{ij}) = (\det(\bar{Q}^k_i))^2
\end{equation}
Метрическая матрица, очевидно, является симметричной по индексам $і,j$;

В силу \eqref{eq:118} всегда $g \ne 0$, поэтому для $g_{ij}$; всегда существует обратная метрическая матрица $g^{kl}$
Непосредственной подстановкой выражения $g_{ij} = \bar{Q}^k_i \bar{Q}^l_j \delta_{kl}$ в \eqref{eq:117}  можно убедиться в том, что обратная метрическая матрица $g^{ij}$ выражается через обратную матрицу Якоби:
\begin{equation}
\label{eq:118}
    g^{ij} = \bar{P}^i_k \bar{P}^j_l \delta^{kl}
\end{equation}
\paragraph{Векторы взаимного базиса}
 помощью $g^{ij}$ определяем векторы локального взаимного базиса $\textbf{R}_i =g^{ik}\textbf{R}_k$
\begin{equation}
\label{eq:119}
    \textbf{R}_i = \delta^k_i\textbf{R}_k =
    g^{kl}g_{li}\textbf{R}_k = g_{li}\textbf{R}^l
\end{equation}