\que{Незамкнутость системы законов сохранений МСС. Понятие об определяющих соотношениях. Принципы построения определяющих соотношений. Основное термодинамическое тождество.}
\footnote{Димитриенко Ю.И. -- Нелинейная механика сплошных сред, стр. 149}

\paragraph{Незамкнутость системы законов сохранений МСС.}
Полная система законов сохранения в полных дифференциалах:
\begin{equation*}
  \begin{cases}
    \rho \dfrac{d \bar{A}_\alpha}{dt} = \nabla \cdot \bar{B}_\alpha + \rho C_\alpha, 
    \alpha = 1..6 \\

    \bar{A}_\alpha = \begin{pmatrix}
      1/\rho \\ \mathbf{v} \\ e + |v|^2 / 2 \\ \eta \\ \mathbf{u} \\ \mathbf{F}^T
    \end{pmatrix}, \quad

    \bar{B}_\alpha = \begin{pmatrix}
      \mathbf{v} \\ \mathbf{T} \\ \mathbf{T} \cdot \mathbf{v} - \mathbf{q} \\ -\mathbf{q} / \theta \\
      \mathbf{0} \\ \rho \mathbf{F} \otimes \mathbf{v}
    \end{pmatrix}, \quad

    C_\alpha = \begin{pmatrix}
      0 \\ \mathbf{f} \\ \mathbf{f} \cdot \mathbf{v} + q_m \\ 
      (q_m + q^*) / \theta \\ 
      \mathbf{v} \\ \mathbf{0}
    \end{pmatrix} 
  \end{cases}
\end{equation*}
данная система содержит 18 скалярных уравнений и 29 скалярных неизвестных
$\rho, \mathbf{v}, \mathbf{u}, \mathbf{T}, e, \eta, \theta, \mathbf{q}, \mathbf{F}, q^*$.
Эта система одинакова для любой сплошной среды.

\paragraph{Определяющие соотношения.}
Для замыкания системы уравнений необходимы дополнительные соотношения. Эти дополнительные
соотношения называют \emph{определяющими соотношениями}, поскольку именно они определяют, чем одна
сплошная среда отличается от другой (универсальные законы сохранения «не различают» типы
сплошных сред — они одинаковы для всех тел). Если заданы каким-либо образом определяющие
соотношения, то говорят, что задана \emph{модель сплошной среды}.

\paragraph{Принципы построения ОС.}
Вывод определяющих соотношений основан на привлечении некоторых дополнительных принципов,
т.е. физических допущений общего характера, которые, вообще говоря, не формулируются в виде
дифференциальных уравнений в частных производных. Основными такими принципами являются:
\begin{itemize}
  \item принцип термодинамически согласованного детерминизма,
  \item принцип локальности,
  \item принцип равноприсутствия,
  \item принцип материальной индифферентности (объективности),
  \item принцип материальной симметрии,
  \item принцип Онзагера.
\end{itemize}
Кроме того, для частных моделей сред формулируют дополнительные принципы.

\paragraph{Основное термодинамическое тождество.}
% TODO Нелинейный Димитриенко, стр 177.
