\que{Модель газообразных сред: определяющие соотношения, замкнутая система уравнений для идеального газа в дивергентной форме и в полных дифференциалах. Уравнение движения в форме Громеки-Лемба}

\paragraph{Определение сплошных сред, определяющие соотношения для сплошных сред.}
\begin{definition}
  Сплошную среду, имеющую группу симметрий $\mathring{G}_s$ для любой отсчётной конфигурации
  $\mathring{\mathcal{K}}$, которая совпадает с полной унимодулярной группой
  $\mathring{G}_s = U$\footnote{\emph{полная унимодулярная группа} $U$ -- группа, состоящая из всех тензоров $H$, таких что $\det H = \pm 1$},
  называют \emph{жидкостью} (жидкой средой).
\end{definition}

Рассматривая различные модели сплошных сред, такие как $\overset{(n)}{A}$,
$\overset{(n)}{B}$, $\overset{(n)}{C}$, $\overset{(n)}{D}$, и применяя к ним принцип
материальной симметрии относительно полной унимодулярной группы, получим одни и те же
определяющие соотношения, т.о. все эти модели эквивалентны, а определяющие соотношения можно
представить в виде\footnote{подробнее см. Димитриенко 2 том, раздел 3.8.13, страница 304}:
\begin{equation}\label{eq:os_fluid_1}
  \begin{cases}
    T = - p E, \\
    p = p(\rho, \theta) = \rho^2 \dfrac{\partial \psi}{\partial \rho}, \\
    \psi = \Psi(\rho, \theta), \\
    \eta = - \dfrac{\partial \psi}{\partial \theta} 
  \end{cases}
\end{equation}

\paragraph{Замкнутая система уравнений для идеального газа в дивергентной форме.}

Уравнение неразрывности (никак не меняется от ОС):
\[
  \dfrac{\partial \rho}{\partial t} + \nabla \cdot (\rho \mathbf{v}) = 0.
\]

Уравнение движения (используем $T = - p E$):
\[
  \dfrac{\partial \rho\mathbf{v}}{\partial t} + \nabla \cdot \left( \rho \mathbf{v} \otimes \mathbf{v} + p E \right) = \rho \mathbf{f}.
\]

Уравнение для полной энергии (используем $T = -p E$, т.к. $\nabla \cdot (T \cdot\mathbf{v}) = - \nabla \cdot (p \mathbf{v}) = - \nabla \cdot (\rho \mathbf{v} (p / \rho)) $):
\[
  \dfrac{\partial \rho \varepsilon}{\partial t} + \nabla \cdot \left( \rho \mathbf{v} \dfrac{p}{\rho} + \mathbf{q} \right) = \rho \mathbf{f} \cdot \mathbf{v} + q_m,
\]
где $\varepsilon = e + \dfrac{\mathbf{v}^2}{2}$ -- полная энергия.

И добавляем определяющие соотношения \eqref{eq:os_fluid_1} в виде:
\[
  \begin{cases}
    p = p(\rho, \theta) = \rho^2 \dfrac{\partial \psi}{\partial \rho}, \\
    e = e(\rho, \theta) = \psi - \theta \dfrac{\partial \psi}{\partial \theta}, \\
    \psi = \psi(\rho, \theta).
  \end{cases}
\]
А также закон Фурье:
\[
  \mathbf{q} = - \lambda \nabla \theta.
\]

\paragraph{Замкнутая система уравнений для идеального газа в полных дифференциалах.}

Уравнение неразрывности:
\[
  \dfrac{d \rho}{dt} + \rho \nabla \cdot \mathbf{v} = 0.
\]
Уравнение движения (в такой форме его называют \emph{уравнением Эйлера}):
\[
  \rho \dfrac{d \mathbf{v}}{dt} = - \nabla p + \rho \mathbf{f}.
\]
Уравнение энергии:
\[
  \rho \dfrac{d\varepsilon}{dt} = - \nabla \cdot \left( p \mathbf{v} + \mathbf{q} \right) + \rho \mathbf{f} \cdot \mathbf{v} + \rho q_m.
\]
Определяющие соотношения остаются без изменений:
\[
  \begin{cases}
    p = p(\rho, \theta) = \rho^2 \dfrac{\partial \psi}{\partial \rho}, \\
    e = e(\rho, \theta) = \psi - \theta \dfrac{\partial \psi}{\partial \theta}, \\
    \psi = \psi(\rho, \theta), \\
    \mathbf{q} = - \lambda \nabla \theta.
  \end{cases}    
\]

\paragraph{Уравнение движения в форме Громеки-Лемба.}

\begin{theorem}
  Уравнение движения Эйлера всегда можно представить в форме Громеки-Лемба:
  \[
    \dfrac{\partial \mathbf{v}}{\partial t} + \nabla \dfrac{|\mathbf{v}|^2}{2} + 2 \mathbf{\omega} \times \mathbf{v} = - \dfrac{1}{\rho} \nabla p + \mathbf{f},
  \]
  где $\mathbf{\omega} = \dfrac{1}{2} \nabla \times \mathbf{v}$ -- вектор вихря.
\end{theorem}

\paragraph{+ Другой вид уравнения энергии.}
Выведем теперь другой вид уравнения энергии из уравнения относительно $\varepsilon$ в полных
дифференциалах. Для начала получим \emph{теорему живых сил}, которая получается путём домножения
уравнения движения Эйлера скалярно на $\mathbf{v}$, а далее путём пары преобразований можно
получить:
\[
  \rho \dfrac{d}{dt} \left( \dfrac{|\mathbf{v}|^2}{2} \right) = - \mathbf{v} \cdot \nabla p + \rho \mathbf{f} \cdot \mathbf{v}.
\]

Теперь вычтем это уравнение из уравнения энергии в полных дифференциалах, учитывая, что $\varepsilon = e + |\mathbf{v}|^2/2$:
\begin{equation}\label{eq:fluid_energy_2}
  \rho \dfrac{de}{dt} = - p \nabla \mathbf{v} - \nabla \cdot \mathbf{q} + \rho q_m.
\end{equation}
